\chapter{Проверочный расчет валов}
\label{cha:ch_6}

Заменяем реальную конструкцию 4 вала расчетной схемой.

\paragraph{В плоскости $yz$}
Уравнение моментов относительно опоры A:
\[ \sum M_A:\quad R_{A_y} \cdot 0  - F_{r_4} \cdot l_1 + R_{B_y} \cdot \left(l_1 + l_2 + l_3\right) - F_{r_{4'}} \cdot \left( l_1 + l_2 + l_3 + l_4 + l_5 \right) = 0\]
\[ R_{B_y} = \frac{F_{r_4} \cdot l_1 + F_{r_{4'}} \cdot \left( l_1 + l_2 + l_3 + l_4 + l_5 \right)}{l_1 + l_2 + l_3} = 2.44 \approx 2.5 \ \text{H}\]

Уравнение моментов относительно опоры B:
\[ \sum M_B:\quad -R_{A_y} \cdot  \left(l_1 + l_2 + l_3\right) - F_{r_4} \cdot \left(l_2 + l_3\right) + R_{B_y} \cdot 0 - F_{r_{4'}} \cdot \left( l_4 + l_5 \right) = 0 \]
\[ R_{A_y} = \frac{F_{r_4} \cdot \left(l_2 + l_3\right) - F_{r_{4'}} \cdot \left( l_4 + l_5 \right)}{l_1 + l_2 + l_3} = -0.22 \ \text{H}\]

\begin{itemize}
	\item Поперечные силы $Q$:
	\begin{itemize}
		\item $Q_{II} = R_{A_y} = -0.22\ \text{H}$
		\item $Q_{III} = -R_{A_y} - F_{r_4} = -1.32\ \text{H}$
		\item $Q_{IV} = -R_{A_y} - F_{r_4} + R_{B_y} = 1.18\ \text{H}$
	\end{itemize}
	\item Изгибающие моменты $M$
	\begin{itemize}
		\item $M_{II} = -R_{A_y} l_1 = -1.95\ \text{H}\cdot\text{мм}$
		\item $M_{IV} = - F_{r_{4'}} \left(l_4 + l_5\right) = -7.861\ \text{H}\cdot\text{мм}$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{В плоскости $xz$}
Уравнение моментов относительно опоры A:
\[ \sum M_A:\quad R_{A_y} \cdot 0  - F_{t_4} \cdot l_1 - R_{B_y} \cdot \left(l_1 + l_2 + l_3\right) + F_{t_{4'}} \cdot \left( l_1 + l_2 + l_3 + l_4 + l_5 \right) = 0\]
\[ R_{B_y} = \frac{-F_{t_4} \cdot l_1 + F_{t_{4'}} \cdot \left( l_1 + l_2 + l_3 + l_4 + l_5 \right)}{l_1 + l_2 + l_3} = 2.667\ \text{H}\]

Уравнение моментов относительно опоры B:
\[ \sum M_B:\quad R_{A_y} \cdot  \left(l_1 + l_2 + l_3\right) - F_{t_4} \cdot \left(l_2 + l_3\right) + R_{B_y} \cdot 0 - F_{t_{4'}} \cdot \left( l_4 + l_5 \right) = 0 \]
\[ R_{A_y} = \frac{F_{t_4} \cdot \left(l_2 + l_3\right) + F_{t_{4'}} \cdot \left( l_4 + l_5 \right)}{l_1 + l_2 + l_3} = 2.607\ \text{H}\]
\begin{itemize}
	\item Поперечные силы $Q$:
	\begin{itemize}
		\item $Q_{II} = R_{A_x} = 2.607\ \text{H}$
		\item $Q_{III} = R_{A_x} - F_{t_4} = -0.42\ \text{H}$
		\item $Q_{IV} = R_{A_x} - F_{t_4} - R_{B_x} = -3.083\ \text{H}$
	\end{itemize}
	\item Изгибающие моменты $M$
	\begin{itemize}
		\item $M_{II} = -R_{A_x} l_1 = 23.46\ \text{H}\cdot\text{мм}$
		\item $M_{IV} = - F_{t_{4'}} \left(l_4 + l_5\right) = 22.401\ \text{H}\cdot\text{мм}$
	\end{itemize}
\end{itemize}

Найдем суммарные моменты по формуле
\[ M_\Sigma =  \sqrt{M^2_y + M^2_x}\]

\[M_{\Sigma II} = 23.54\ \text{H}\cdot\text{мм}\]
\[M_{\Sigma III} = 22.98\ \text{H}\cdot\text{мм}\]

Как видно, максимальные изгибающие моменты действуют на вал в сечении II. Проведем для него прочностной расчет:
\begin{itemize}
	\item момент сопротивления изгибу $W_{\text{и}}$ для вала с отверстием под штивт $W_{\text{и}} = \left( \pi d^3 / 32 \right) \times \left( 1-1.7 d_{\text{шт}}/d \right) = 0.385$ мм$^3$
	\item  напряжение изгиба $\sigma_{\text{и}} = M_\Sigma / W_{\text{и}} = 61.14$ 
	\item момент сопротивления кручению $W_{\text{кр}}$ для вала с отверстием под штивт $W_{\text{кр}} = \left( \pi d^3 / 16 \right) \times \left( 1- d_{\text{шт}}/d \right) = 1.1$ мм$^3$
	\item  напряжение кручения $\tau_{\text{кр}} = M_{\text{кр}} / W_{\text{кр}} = 25.72$ 
\end{itemize}

\paragraph{Проверка прочности выбранного опасного сечения} проводится по формуле
\begin{equation}\label{eq:n}
	n = \frac{n_\sigma n_\tau}{\sqrt{n_\sigma^2 + n_\tau^2}} \geq [n]
\end{equation}
где $[n]$ - допускаемый запас прочности, в данной работе значение $[n]$ принимается за $1.5$; $n_\sigma$ и $n_\tau$ - соответственно запасы прочности по нормальным и касательным напряжениям.

\paragraph{Запас прочности по нормальным напряжениям} $n_\sigma$ находится по формуле
\begin{equation}\label{eq:n_sigma}
	n_\sigma = \frac{\sigma_{-1N}}{\sigma_{\text{и}}K}
\end{equation}
где $\sigma_{-1N}$ - ограниченный предел выносливости материала вала:
\begin{equation}\label{eq:sigma_1_N}
	\sigma_T \geq \sigma_{-1N} = \sigma_{-1} \sqrt[9]{10^7/N_E} \geq \sigma_{-1}
\end{equation}
$\sigma_{T}$ и $\sigma_{-1}$ - пределы текучести и выносливости материала вала соответственно, $\sigma_{T} = 690$ МПа, $\sigma_{-1} = 350$ МПа; $N_E$ - число циклов изгибных напряжений вала, $N_E = 60 \cdot n \cdot t$; $K$ - коэффициент снижения предела выносливости, находящийся по формуле:
\[ K = \frac{K_\sigma}{K_{d\sigma}} + \frac{1}{K_{F\sigma} - 1} \]
здесь $K_\sigma$ - эффективный коэффициент концентрации нормальных напряжений, по справочным данным $K_\sigma = 2.00$; $K_{dG}$ - масштабный коэффициент, для валов диаметром до $10$ мм $K_{dG} = 1$; $K_{F\sigma}$ - коэффициент, учитывающий снижение предела выносливости за счет шероховатой поверхности:
\[ K_{F\sigma} = \frac{1}{\frac{1+ \alpha_\Pi \sigma_{-1}}{10^4}} \]

По результатам расчетов:
\begin{itemize}
	\item $K_{F\sigma} = 11.4$
	\item $K = 2.09$
	\item $\sigma_T \geq \sigma_{-1N} \geq \sigma_{-1}\ \Rightarrow\ 690 \geq 383.7 \geq 350$ - неравенство  (\ref{eq:sigma_1_N}) выполняется
	\item $n_\sigma = 3$
\end{itemize}

\paragraph{Запас прочности по касательным напряжениям} $n_\tau$ находится по формуле
\begin{equation}\label{eq:n_tau}
	n_\tau = \frac{\tau_{-1N}}{\tau_K K}
\end{equation}
где $\tau_{-1N}$ - ограниченный предел выносливости:
\begin{equation}\label{eq:tau_1}
 	 \tau_T \geq \tau_{-1N} = \tau_{-1}\sqrt[9]{10^7/N_E} \geq \tau_{-1}
 \end{equation}
где $\tau_T = 0.6 \cdot \sigma_T$ = 414; $\tau_{-1} = 0.6 \cdot \sigma_{-1} = 210$; $K = \left( K_\tau / 2 \right) / (K_{FT} - 1) $ - коэффициент снижения предела выносливости; $K_\tau = 1.98$ - эффективный коэффициент концентрации касательных напряжений (значение взято из справочных данных); $K_{F\tau} = 0.575 K_{F\sigma} + 0.425$.

По результатам расчетов:
\begin{itemize}
	\item $K_{F\tau} = 6.98$
	\item $K = 0.165$
	\item $\tau_T \geq \tau_{-1N} \geq \tau_{-1}\ \Rightarrow\ 414 \geq 230 \geq 210$ - неравенство (\ref{eq:n_tau}) выполняется
	\item $n_\tau = 54.2$
\end{itemize}

\paragraph{Расчетный запас прочности} Подставим полученные значения запасов прочности по нормальным и касательным напряжениям в неравенство (\ref{eq:n}):
\[ n = 3 \geq [n] = 1.5 \]
что позволяет сделать вывод о достаточном (в два раза) запасе прочности на опасном сечении самого нагруженного проектируемого вала а следовательно, и о надежности всего механизма в целом.